\documentclass[a4paper,11pt,listof=numbered,glossary=totoc,parskip=half]{scrartcl}
\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}


\usepackage[colorlinks,
pdfpagelabels,
pdfstartview = FitH,
bookmarksopen = true,
bookmarksnumbered = true,
linkcolor = black,
plainpages = false,
hypertexnames = false,
citecolor = black]{hyperref}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage[automake,toc,section=section,numberedsection]{glossaries}
\usepackage{uarial}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[cache=false]{minted}
\renewcommand{\listoflistingscaption}{Verzeichnis der Code-Listings}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber, style=apa]{biblatex}
\bibliography{quellen}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\RedeclareSectionCommand[
beforeskip = 3pt,
afterskip = 3pt]{subsection} %vor subsection 6pt und nach subsection 6pt Abstand
\RedeclareSectionCommand[
beforeskip = 1pt,
afterskip = 1pt]{subsubsection} %vor subsection 6pt und nach subsection 6pt Abstand


% Glossar
\newacronym{saas}{SaaS}{Software-as-a-Service}
\newacronym{re}{RE}{Requirements Engineering}
\newacronym{qs}{QS}{Qualitätssicherung}
\newacronym{gui}{GUI}{Graphical User Interface}
\newacronym{ota}{OTA}{Over-The-Air}
\newacronym{http}{HTTP}{Hypertext Transfer Protocol}
\newacronym{jsx}{JSX}{JavaScript XML}
\newacronym{json}{JSON}{JavaScript Object Notation}
\newacronym{api}{API}{Application Programming Interface}
\newacronym{html}{HTML}{Hypertext Markup Language}
\newacronym{ux}{UX}{User Experience}
\newacronym{ui}{UI}{User Interface}
\newacronym{xml}{XML}{Extensible Markup Language}


\glsaddall

\makeglossaries

\subject{Projektbericht}
\title{\frqq Radio IUBH\flqq{}}
\subtitle{Entwicklung einer mobilen Radio-App}
\author{Jörg Sawatzki}
\begin{document}
	
	\begin{titlepage}
		\maketitle
		\centering
		
		\includegraphics[scale=0.5]{iubh_logo}
		
		IUBH Fernstudium
		
		\vspace{2cm}
		\begin{tabular}{|ll|}
			\hline
			Matrikelnr.: & 9186524 \\
			Studiengang: & BSc. Informatik\\
			Kurs: & IWMB02 Mobile Software Engineering \\
			Betreuer: & Prof. Dr. Marian Benner-Wickner \\
			\hline
		\end{tabular}				
		
	\end{titlepage}
	
	
	\newpage
	\setcounter{tocdepth}{2}
	\tableofcontents
	\newpage
	
	\section{Einleitung}	
	
		\subsection{Ausgangssituation}
		Das Campus-Radio \textit{\frqq Radio IUBH\flqq{}} ist ein fiktiver kleiner Radiosender mit Musik- und Informationsprogramm für die Studierenden der IUBH. 
		
		Die Redaktion plant im Rahmen der Qualitätsverbesserung, ihre Hörer mithilfe einer mobilen App für das Smartphone bei der Gestaltung des Programms enger einzubinden.
		
		\subsection{Zielsetzung}
		Hauptziel des Projektes ist die Konzeption und Umsetzung einer mobilen App für Android, die sowohl Informationen zum aktuellen Programm des Senders darstellt, als auch dem Hörer Interaktionsmöglichkeiten wie das Senden von Feedback oder Musikwünschen direkt ins Studio anbietet.
		
		Weitere Ziele sind:
		
		\begin{itemize}
			\item Dokumentation des im Rahmen der App umgesetzten Software-Engineering-Prozesses
			\item Vergleich des gewählten Architekturansatzes mit der nativen Android-Entwicklung in Java
			\item Evaluation der verwendeten Werkzeuge, Sprachen und Frameworks
		\end{itemize}
				
		\subsection{Werkzeuge}
		
		\begin{table}
			\centering
		
			\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
				\hline
				\textbf{Werkzeug} & \textbf{Einsatzbereich} \\
				\hline
				Bitbucket \autocite{Bitbucket} & Code-Repository; Wiki \\
				Git \autocite{Git} & Versionsverwaltung \\
				ArgoUML \autocite{ArgoUML} & UML-Diagramme \\
    			Pencil \autocite{Pencil} & \acrshort{gui}-Sketching-Tool \\
    			Visual Studio Code \autocite{VSCode} & Entwicklungsumgebung \\
    			TypeScript \autocite{TypeScript} & Programmiersprache (zu JavaScript transpiliert) \\
    			React Native \autocite{ReactNative} & Cross-Platform-Framework für mobile Apps \\
    			Expo \autocite{Expo} & Managed Workflow (Entwicklung und Deployment) \\
    			TypeDoc \autocite{TypeDoc} & Markup-Sprache und Generator für \acrshort{api}-Dokumentation \\
    			Jest \autocite{Jest} & Test-Framework  \\
    			\LaTeX{} \autocite{LaTeX} & Projektbericht  \\
    			\hline
			\end{tabularx}
			\caption{Im Rahmen des Projektes eingesetzte Werkzeuge}
			\label{tab:werkzeuge}
		\end{table}
		
		Tabelle \ref{tab:werkzeuge} liefert eine Übersicht über die im Projekt eingesetzten Werkzeuge. 
		
		Bei der Auswahl wurde besonderer Wert darauf gelegt, dass die Werkzeuge kostenlos und nach Möglichkeit unter einer Open-Source-Lizenz zur Verfügung stehen. Ausnahmen bilden die Cloud-Plattformen BitBucket und Expo: BitBucket ist kostenlos nutzbar, der Quellcode des Dienstes steht aber unter einer proprietären Lizenz. Der Expo-Client ist zwar Open-Source, die Expo-Plattform selbst wird aber nach einem \acrshort{saas}-Modell vertrieben und ist nicht quelloffen.
		
		Darüber hinaus spielten persönliche Erfahrungen des Autors und Entwicklers bei der Wahl der Werkzeuge eine Rolle. 
		
		Auf fachliche Auswahlkriterien wird in den folgenden Abschnitten näher eingegangen.
		
						
		
	\section{Projektdurchführung}
	In den folgenden Abschnitten werden die Phasen des Software-Engineering-Prozesses im Detail beschrieben. Dabei gilt es zu beachten, dass Phasen in der Praxis oft nicht trennscharf voneinander abgegrenzt werden können, fließend ineinander übergehen, in unterschiedlicher Reihenfolge durchlaufen werden, parallel stattfinden oder sich mehrmals wiederholen können. Die nachfolgenden Abschnitte spiegeln daher nicht die genaue zeitliche Abfolge der Phasen im Projekt wieder.
	
	\subsection{Organisation}
	
	\subsubsection{Meilensteine}
	Als grober Zeitrahmen für das Projekt wurde ein knapper Kalendermonat festgelegt.
	
	Die Ablauforganisation gliedert sich dabei in drei Arbeitsphasen, die in Tabelle \ref{tab:meilensteine} dargestellt werden. Jede Arbeitsphase schließt mit einem Meilenstein aus konkreten Ergebnisartefakten ab. Voraussetzung zum Beginn einer Phase ist, dass der Vorgänger-Meilenstein erfolgreich beendet wurde.
	
	
	\begin{table}
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|r|X|X|r|}
			\hline
			\textbf{Phase} & \textbf{Aktivitäten} & \textbf{Ergebnis} & \textbf{Dauer (ca.)}  \\
			\hline
			1 & Ermittlung der Anforderungen; grobe technische Spezifikation; Treffen von Architekturentscheidungen; Dokumentation & Artefakte für den Beginn des ersten Entwicklungszyklus & 6 Tage \\
			\hline
			2 & Start des iterativen, agilen Entwicklungsprozesses; entwicklungsbegleitend weitere Aktivitäten im Bereich \acrshort{re}, Spezifikation, Architektur, \acrshort{qs} und Dokumentation & Lauffähiger Prototyp der App & 11 Tage \\
			\hline
			3 & Vervollständigung der Dokumentation; finaler Systemtest; Fertigstellung des Projektberichtes & getestete App (ggf. mit Nachbesserungen); fertiger Projektbericht & 5 Tage \\
			\hline
			
		
		\end{tabularx}
		\caption{Meilensteine und Arbeitsphasen}
		\label{tab:meilensteine}
	\end{table}
	

	\subsubsection{Vorgehensweise}
	Um bereits zu Beginn für den Auftraggeber sichtbare Entwicklungsartefakte zu erzeugen und jederzeit flexibel auf sich verändernde Anforderungen reagieren zu können, orientiert sich die iterative Vorgehensweise in diesem Software-Engineering-Projekt an den Leitsätzen und Prinzipien der \textit{agilen Softwareentwicklung} \autocite{Manifesto}, jedoch ohne dabei ein konkretes Vorgehensmodell wie z.B. \textit{Scrum} umzusetzen. 
	
	\subsection{Requirements Engineering}

	Grundlage der Anforderungsermittlung und zentrales Anforderungsdokument sind die in der Aufgabenstellung beschriebenen User Stories des fiktiven Auftraggebers, die vom Autor um zwei weitere Stories ergänzt wurden (siehe Anhang \ref{an:ustories}).
	
	Abbildung \ref{fig:ucd} veranschaulicht diese User Stories in Form eines Anwendungsfalldiagramms, das dabei helfen soll, den Systemkontext zu ermitteln.
	
	

	
    \begin{figure}
    	\centering
    	\includegraphics[scale=0.6]{Anwendungsfalldiagramm.png}
    	\caption{Use-Case-Diagramm}
    	\label{fig:ucd}
    \end{figure}
    
    \subsubsection{Systemkontext}
    Die folgenden wesentlichen \textit{Stakeholder} sind am Projekt beteiligt:
    \begin{itemize}
    	\item Der \textit{Auftraggeber} (Geschäftsführung / Projektleitung) stellt Anforderungen, trifft Entscheidungen, macht Vorgaben zum Qualitätsmanagement und übernimmt die Gesamtverantwortung sowie die Finanzierung.
    	\item Die \textit{Redaktion} (einschl. Moderatoren) liefert wichtige fachliche Anforderungen.
    	\item Die \textit{Entwickler} (der Radio-App und des Backend-Systems) sind Quelle für technische Anforderungen und für die Implementierung zuständig.
    	\item Die \textit{Hörer} sind die Zielgruppe der App und wichtige Quelle fachlicher Anforderungen.
    \end{itemize}
    
    Das \textit{Backend-System} des Senders, das sich außerhalb der Systemgrenze der App befindet, stellt ein unentbehrliches Umsystem und eine wichtige Quelle technischer Anforderungen dar. Seine Schnittstellen versorgen die App zum einen mit den aktuellen Programminformationen und der Liste der Musikwünsche, zum anderen nehmen sie Musikwünsche und Bewertungen von der App entgegen (vgl. Abb. \ref{fig:ucd}). Aus diesem Grund empfiehlt eine enge Abstimmung zwischen den Entwicklern der Radio-App und des Backend-Systems.
    
    \subsubsection{Fachliche Entitäten}
    \begin{figure}
    	\centering
    	\includegraphics[scale=0.6]{Klassendiagramm.png}
    	\caption{Klassendiagramm}
    	\label{fig:cld}
    \end{figure}
    
    Das Klassendiagramm in Abbildung \ref{fig:cld} stellt mit den Klassen \textit{LiveInfo}, \textit{Wunsch}, \textit{Titel}, \textit{Feedback} und \textit{Moderator} die wichtigsten fachlichen Entitäten und deren Beziehungen zueinander dar. Die Klasse \textit{RadioClient} stellt die Schnittstelle zum Backend des Senders dar und wird im Rahmen der Spezifikation in Abschnitt \ref{sec:spec_backend} näher betrachtet.
    
Die Klasse \textit{Moderator} repräsentiert einen Radiomoderator.

Die Klasse \textit{Titel} repräsentiert einen Musiktitel.

  Die Klasse \textit{LiveInfo} stellt die Informationen zum aktuell gespielten und dem vorherigen Song sowie dem aktuellen Moderator zur Verfügung. Es existiert im Kontext der App zeitgleich immer nur eine Instanz dieser Klasse. Diese Instanz wird vom Backend-System des Radiosenders zur Verfügung gestellt, sie enthält Referenzen auf Objekte der Klasse \textit{Moderator} und \textit{Titel}.

Die Klasse \textit{Feedback} repräsentiert eine Bewertung. Bewertungen erfolgen nach einem Sternesystem, wie es den Nutzern von Rezensionen bei Amazon und Co. gut bekannt ist: Es können zwischen einem und fünf Sternen vergeben werden, wobei fünf Sterne für eine sehr gute und ein Stern für eine schlechte Bewertung stehen. Es kann der Moderator (\textit{sterneModerator}) und die Playlist (\textit{sternePlaylist}) bewertet werden. Außerdem können optional ein textueller Kommentar (\textit{kommentar}) und der Name des Verfassers (\textit{autor}) angegeben werden. Der bewertete Moderator (\textit{moderator}) wird für spätere Auswertungen in der Bewertung referenziert.

Die Klasse \textit{Wunsch} repräsentiert einen Musikwunsch. Der Songtitel (\textit{titel}), Interpret (\textit{interpret}) und der Autor des Wunsches (\textit{autor}) sind verpflichtend anzugeben. Da die Angaben zum Wunschtitel durch den Nutzer über Freitext-Eingabefelder eingegeben werden, ist eine automatische Zuordnung zu Titeln in der Datenbank schwierig. Deshalb wurde auf eine Beziehung zur Entität \textit{Titel} verzichtet.

	\subsection{Spezifikation}
	
	\subsubsection{Schnittstelle zum Backend}
	\label{sec:spec_backend}

	Die im Klassendiagramm in Abbildung \ref{fig:cld} dargestellte Klasse \textit{RadioClient} spezifiziert die Methoden zum Zugriff auf das Backend-System des Senders:
	
	\begin{itemize}
		\item \textit{getLiveInfo()} liefert ein \textit{LiveInfo}-Objekt mit Informationen zur Playlist und zum Moderator
		\item \textit{getWishes()} liefert eine Liste der eingereichten Musikwünsche zur Anzeige in der App
		\item \textit{sendWish(wunsch: Wunsch)} sendet einen Musikwunsch an das Backend und liefert ihn im Erfolgsfall um ID und Zeitstempel ergänzt zurück
		\item \textit{sendFeedback(feedback: Feedback)} sendet eine Bewertung an das Backend-System zur Weiterleitung an den Moderator und liefert im Erfolgsfall ein um ID und Zeitstempel ergänztes \textit{Feedback}-Objekt zurück.
	\end{itemize}		
	
	
	
	
	\subsubsection{Grafische Benutzeroberfläche}	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{Zustandsdiagramm.png}
		\caption{Zustandsdiagramm der \acrshort{gui}-Masken}
		\label{fig:smd}
	\end{figure}
	
	Die Benutzeroberfläche der App besteht aus drei Masken, die über eine Tab-Navigation im unteren Bereich des Bildschirms aufgerufen werden (vgl. Abbildung \ref{fig:smd}):
	
	\begin{itemize}
		\item Die Startseite (\textit{HomeScreen}) ist über das Tab \frqq Live\flqq{} aufrufbar und zeigt Informationen zur Playlist und zum Moderator an.
		\item Hinter dem Tab \frqq Musikwunsch\flqq{} (\textit{WishScreen}) verbirgt sich ein Formular zum Einreichen eines Musikwunsches sowie eine Liste der aktuell eingereichten Wünsche.
		\item Das Tab \frqq Feedback\flqq{} (\textit{Feedback}) stellt ein Formular zur Einreichung einer Bewertung bereit.
	\end{itemize}
	
	Mithilfe des \acrshort{gui}-Sketching Tools \frqq Pencil\flqq{} wurde zunächst ein grober Entwurf mit Fokus auf die eingesetzten \acrshort{ui}-Komponenten und deren Anordnung erstellt (siehe Abbildung \ref{fig:guidraft}). Daraus wuchs direkt mit React-Native-Komponenten und -Stylesheets umgesetzt in mehreren Iterationen das endgültige grafische Design mit der IUBH-typischen Farbgebung (siehe Abbildung \ref{fig:guifinal}). 
	
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{draftHome.png}
		\includegraphics[scale=0.3]{draftWishes.png}
		\includegraphics[scale=0.3]{draftFeedback.png}
		\caption{Erster \acrshort{gui}-Entwurf}
		\label{fig:guidraft}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.12]{finalHome.png}
		\includegraphics[scale=0.12]{finalWishes.png}
		\includegraphics[scale=0.12]{finalFeedback.png}
		\caption{Finale \acrshort{gui}}
		\label{fig:guifinal}
	\end{figure}
			
			
	\subsection{Architektur}
	\subsubsection{React Native}

	React Native \autocite{ReactNative} ist ein von Facebook als Open Source vorgestelltes Framework zur mobilen Cross-Platform-Softwareenwicklung. In React Native wird nicht wie in hybriden Frameworks (z.B. Apache Cordova) ein WebView gerendert, in dem dann eine auf \acrshort{html}5 und JavaScript basierende Applikation ausgeführt wird, sondern es werden native Komponenten zu einem Layout zusammengesetzt. Die Applikationslogik läuft dabei auf einer JavaScript-Engine in einem separaten Thread, der über serialisierte Nachrichten mit dem Java-Hauptthread kommuniziert, der daraus die Benutzeroberfläche rendert. 

	Diese nativen Komponenten kommen im gewohnten \frqq Look \& Feel\flqq{} der jeweiligen Plattform daher und wirken sicher somit positiv auf die Benutzererfahrung aus. Außerdem ist das Rendering nativer Komponenten gegenüber einem browserbasierten Ansatz performanter -- das Interface reagiert schneller, Benutzereingaben und Animationen laufen flüssiger ab.

	React Native setzt (wie React) auf JavaScript und verfolgt einen komponentenbasierten Ansatz: Vereinfacht ausgedrückt ist dabei eine Komponente eine JavaScript-Funktion oder -Klasse, die ein Layout bestehend aus einem Komponentenbaum zurückgibt. Dieser Komponentenbaum wird in der Regel mit einem \acrshort{xml}-Fragment beschrieben, das direkt im Code mithilfe einer speziellen Syntax (\acrshort{jsx}) definiert wird.

	Komponenten haben einen inneren Zustand (\textit{State}), der innerhalb der Komponente verändert werden kann, z.B. über Events wie Benutzereingaben, dem Empfangen von Daten per \acrshort{http}-Request oder auch zeitgesteuert. Verändert sich der \textit{State}, so wird automatisch das Layout der Komponente neu gerendert. Neben dem \textit{State} können einer Komponente über Attribute auch Werte von außen übergeben werden, deren Veränderung ebenfalls zu einem erneuten Rendern der Komponenten führt. Der Datenfluss über diese sog. \textit{Props} funktioniert nach dem Top-Down-Prinzip: Eine übergeordnete Komponente kann ihren Subkomponenten (\textit{Children}) \textit{Props} übergeben, umgekehrt funktioniert dies jedoch nicht.

	\begin{table}
		\centering
		\begin{tabularx}{13cm}{|X|X|}
			\hline
			\textbf{deklarativ} & \textbf{imperativ} \\
			\hline
			Zum Frühstück gibt es:
			\begin{itemize}
				\item ein Croissant
				\item eine Tasse heißen Kaffee
			\end{itemize}
			&
			Führe folgende Schritte aus:
			\begin{itemize}
				\item Kaufe Kaffee und Croissant
				\item Bereite den Kaffee zu
				\item Serviere Croissant und Kaffee
			\end{itemize}					
				\\		
			\hline
		\end{tabularx}
		\caption{Französisches Frühstück -- deklarativ vs. imperativ}
		\label{tab:fruehstueck}
	\end{table}	
	
	Im Vergleich zum \textit{imperativen} Stil der klassischen Android-Entwicklung mit Java setzt React auf einen \textit{deklarativen} Ansatz: Der Entwickler \textit{beschreibt} das gewünschte Ergebnis, also \textit{was} er erwartet, nicht \textit{wie} es umgesetzt wird (vgl. \nptextcite{DeklProg}). Tabelle \ref{tab:fruehstueck} veranschaulicht mithilfe eines Beispiels aus dem Alltag den Unterschied zwischen deklarativer und imperativer Sichtweise.


	\subsubsection{Expo-Plattform}
	Das Expo-SDK \autocite{Expo} stellt ein \textit{Managed Workflow} für React-Native-Projekte bereit, d.h. es unterstützt den Build- und Deployment-Prozess, so dass Entwickler sich weder mit Xcode für die iOS-Entwicklung, noch mit Android Studio beschäftigen müssen. 

	Zum Testen einer App unter Android kann die Expo-App aus dem Play Store auf das mobile Gerät geladen werden. Die Expo-App erlaubt es dann, einen QR-Code vom Bildschirm des Entwicklungsrechners zu scannen und über das lokale Netzwerk die App herunterzuladen und auszuführen (inkl. Hot Reloading).

	Außerdem kann Expo einen auf dem Host-System eingerichteten Emulator benutzen, den man z.B. über das Android Studio installiert hat.

	Über die \textit{Publish}-Funktion kann eine App in die Expo-Cloud hochgeladen werden, so dass sie auch unabhängig vom lokalen Entwicklungssystem getestet werden kann.

	Der Cloud-Dienst kann aus den mit dem Expo SDK erstellten Apps fertige Pakete, sog. \textit{Builds} (.ipa für iOS; .apk für Android) erstellen, die für die Verteilung über die jeweiligen App-Stores vorbereitet sind. Über Expo veröffentlichte Aktualisierungen werden automatisch mithilfe von \acrshort{ota}-Updates verteilt.
	
	Sollte man im späteren Verlauf der Entwicklung an die Grenzen des \textit{Managed Workflows} stoßen, z.B. weil man native Funktionen über Java-Module (z.B. Hintergrundprozesse) nutzen möchte, die nicht von Expo unterstützt werden, so kann in den \textit{Bare Workflow} gewechselt werden und mit Android Studio bzw. Xcode weitergearbeitet werden \autocite{ExpoWorkflows}. 

	\subsubsection{TypeScript}
	TypeScript \autocite{TypeScript} erweitert JavaScript um die Möglichkeit der Typprüfung. Damit kann die Entwicklungsumgebung zum einen sinnvollere Vorschläge bei der Code-Autovervollständigung liefern, zum anderen werden durch falsch verwendete Typen sonst zur Laufzeit auftretene, oft nur mit hohem Debugging-Aufwand lösbare Probleme schon vorab durch den Compiler erkannt. Der TypeScript-Compiler übersetzt den Programmcode in JavaScript, welches gleichzeitig ein Subset von TypeScript ist, so dass alle JavaScript-Bibliotheken auch in TypeScript verwendet werden können.

	\subsubsection{Begründung der Architekturentscheidung}

	\begin{itemize}
	\item Expos \textit{Managed Workflow} vereinfacht die Entwicklung und das Deployment.
	\item Die Entwicklung für mehrere Plattformen ist mit einer einzigen Codebase möglich - so kann der Sender zu einem späteren Zeitpunkt auch eine iOS-App bereitstellen, ohne ein zweites Entwicklungsprojekt initiieren zu müssen.
	\item Die Radio-App stellt keine besonderen Ansprüche an die Performance und benötigt keine Spezialfunktionen, die eine native Java-Umsetzung erforderlich machen würden.
	\item Reacts deklarativer Ansatz erleichtert das Update der GUI-Komponenten
	\item Die Kapselung und Abstraktion in Komponenten bei der Entwicklung mit React führt zu einer Komplexitätsreduktion.
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{Komponentendiagramm.png}
		\caption{Komponenten-Architektur der Radio-App}
		\label{fig:comp}
	\end{figure}
	
	\subsection{Implementierung}

	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.25]{entwicklungsumgebung.png}	
		\caption{Entwicklungsumgebung mit Codebeispiel der Musikwunsch-Seite}
		\label{fig:entwicklungsumgebung}
	\end{figure}
	
	Der Quellcode der App wird im Git-Repository des Projektes \autocite{Repo} verwaltet.
	
	Die \acrshort{gui}-Masken (vergleichbar mit Androids \textit{Intents}) befinden sich im Ordner \textit{screens}, die Einzelkomponenten in \textit{components}, die Stylesheets in \textit{lib/styles.ts} und die Demo-Stubs zur Anbindung des Backend-Systems in \textit{lib/RadioClient.ts}.
	
	Abbildung \ref{fig:entwicklungsumgebung} zeigt einen Screenshot der Entwicklungsumgebung.

	\subsubsection{Funktionen und Organisation der Komponenten}
		Abbildung \ref{fig:comp} veranschaulicht grafisch die Struktur der nachfolgend beschriebenen Komponenten.
		\begin{itemize}
			\item \textit{App} (App.tsx) ist der Einstiegspunkt der App.
			\item \textit{HomeScreen} (screens/HomeScreen.tsx) implementiert die Startseite mit den Live-Infos.
			\begin{itemize}
				\item \textit{LiveInfo} (components/LiveInfo.tsx) ist die Komponente, die ein übergebenes Objekt der Klasse \textit{LiveInfo} visuell darstellt.
			\end{itemize}
			\item \textit{WishScreen} (screens/WishScreen.tsx) implementiert die Seite \frqq Musikwunsch\flqq{}.
			\begin{itemize}
				\item \textit{WishList} (components/WishList.tsx) stellt die vom Backend abgerufene Wunschliste visuell dar.
				\item \textit{WishForm} (components/WishForm.tsx) stellt das Formular zur Eingabe eines Wunsches bereit.
			\end{itemize}
			\item \textit{FeedbackScreen} (screens/FeedbackScreen.tsx) implementiert das Tab \frqq Feedback\flqq{}.
			\begin{itemize}
				\item \textit{FeedbackForm} (components/FeedbackForm.tsx) stellt das Formular zur Eingabe einer Bewertung bereit.
			\end{itemize}
		\end{itemize}			
		
	\subsubsection{Externe Bibliotheken} 
	\begin{itemize}
		\item \textit{React Navigation} \autocite{ReactNavigation} übernimmt die Tab-Navigation zwischen den drei \acrshort{gui}-Masken.
		\item \textit{Formik} \autocite{Formik} standardisiert den Datenfluss und die Datenvalidierung in Formularen (\textit{WishForm}, \textit{FeedbackForm}).
		\item \textit{react-native-star-rating} \autocite{StarRating} bietet eine fertige Komponente zur Eingabe einer numerischen Bewertung mit einer konfigurierbaren Zahl anklickbarer Sterne (\textit{FeedbackForm}).
	\end{itemize}
	
	\subsection{Qualitätssicherung}

	\subsubsection{Konstruktive Qualitätssicherung mit TypeDoc}
	\begin{figure}	
		\centering
	    \includegraphics[scale=0.4]{typedoc.png}
	    \caption{\acrshort{api}-Dokumentation mit TypeDoc}
	    \label{fig:typedoc}
	\end{figure}

	Mit der Festlegung von UML als Modellierungssprache, der Programmiersprache und der Entwicklungsumgebung wurden bereits einige technische Maßnahmen der \acrlong{qs} durchgeführt.
	
	Als ein weiteres Beispiel einer Maßnahme der konstruktiven Qualitätssicherung soll an dieser Stelle das Tool TypeDoc \autocite{TypeDoc} kurz vorgestellt werden: Es bietet -- ähnlich wie JavaDoc in der Programmiersprache Java -- eine Notationssprache zur Dokumentation von TypeScript-Projekten mithilfe spezieller Annotationen direkt in Kommentaren im Quellcode, aus denen es dann später eine \acrshort{html}-basierte \acrshort{api}-Dokumentation generieren kann. 
	
	Im Kontext dieses Projektes kann die \acrshort{api}-Dokumentation zum wichtigsten Artefakt der Zusammenarbeit zwischen Frontend- und Backend-Team werden.
	
	Abbildung \ref{fig:typedoc} zeigt einen Screenshot der mit TypeDoc erzeugten \acrshort{api}-Dokumentation der Schnittstelle zum Backend-System des Senders (\textit{RadioClient}).
	
	\subsubsection{Dynamische Tests mit Jest}
	
	\begin{listing}	
		\inputminted[frame=single,framesep=10pt,firstline=5]{typescript}{../../components/LiveInfo.test.tsx}	
		\caption{Snapshot-Test für die \textit{LiveInfo}-Komponente (components/LiveInfo.test.tsx)}	
		\label{lst:snapshot}
	\end{listing}
	
	Jest \autocite{Jest} ist ein von Facebook entwickeltes Test-Framework für JavaScript. Es bietet unzählige Möglichkeiten zum Erstellen von Komponenten- und Integrationstests.
	
	Im Kontext von React Native soll an dieser Stelle beispielhaft der Snapshot-Test vorgestellt werden.	Snapshot-Tests bieten eine einfache Möglichkeit sicherzustellen, dass eine Komponente jederzeit fehlerfrei gerendert wird.
	
	Die \textit{LiveInfo}-Komponente wird auf der Startseite der Radio-App gerendert und erwartet ein per \textit{Prop} übergebenes Objekt der gleichnamigen Klasse \textit{LiveInfo} (vgl. Abbildung \ref{fig:cld}).

	In Listing \ref{lst:snapshot} ist die Funktionsweise eines Snapshot-Tests dargestellt: Zunächst werden Testdaten erzeugt (\textit{testInfo}). Diese werden dann als \textit{Prop} an die Komponente übergeben und die Komponente mittels eine Test-Renderers gerendert. Das Ergebnis wird in eine \acrshort{json}-Repräsentation überführt und mit einem Snapshot verglichen, der beim ersten Durchlauf des Test-Runners automatisch erzeugt und in einem Unterverzeichnis gespeichert wird. 
	
	Die erzeugten Snapshots sind Bestandteil des Testfalls und müssen von den Entwicklern gepflegt werden. Wird die Komponente später verändert, muss ein neuer Snapshot erzeugt und geprüft werden (vgl. \nptextcite{JestRN}).
	
	Möchte man detailliertere Tests von React-Komponenten implementieren, empfiehlt sich das mit Jest kombinierbare Werkzeug \textit{Enzyme} \autocite{Enzyme}. Mit Enzyme kann durch den Komponentenbaum navigiert und die Struktur sowie einzelne Eigenschaften von Subkomponenten geprüft werden. Außerdem können Events wie Mausklicks und Texteingaben ausgelöst und die Reaktion der Komponenten getestet werden.

	\subsection{Deployment}
	Das Deployment funktioniert über die Expo-Plattform mit zwei einfachen Befehlen:
	
	Mit \mintinline{bash}{expo publish} wird die App auf der Projektseite veröffentlicht. Auch für Updates wird dieser Befehl verwendet.
	
	Mit \mintinline{bash}{expo build:android} erzeugt der Entwickler eine von Expo unabhängige signierte Standalone-Android-App im APK-Format. Der \textit{Build} findet in der Expo-Cloud statt.
	
	Über die Expo-Projektseite der Radio-App \autocite{ExpoProject} kann die App sowohl in einem in der Cloud laufenden Emulator getestet werden, als auch mithilfe des bereitgestellten QR-Codes und der Expo-App für Android \autocite{ExpoApp} auf dem eigenen Gerät ausgeführt werden.
	
	Alternativ kann die Radio-App auch über das APK-Paket \autocite{APK} installiert werden. Da der App-Prototyp nicht durch Google überprüft wurde, kann es bei der Installation zu Sicherheitswarnungen kommen, die vorläufig ignoriert werden können.
	
	

	\section{Fazit}
	
	\subsection{Ziele}
	Das Hauptziel, die Umsetzung eines Prototyps der Radio-App anhand der vom Sender vorgegebenen User Stories, wurde voll und ganz erreicht. Darüber hinaus wurde der Funktionsumfang sogar noch um die Anzeige des vorherigen Musiktitels und der Liste der schon eingereichten Musikwünsche erweitert. Da es sich bei den Anforderungen um Standardfunktionen wie das Abrufen, die grafische Darstellung und das Versenden von Daten über einen \acrshort{api}-Client handelt, konnte die Planung und Entwicklung des Projektes zügig und ohne unvorhergesehene Hindernisse abgeschlossen werden. 
	
	Die Dokumentation des Software-Engineering-Prozesses musste in stark verdichteter Form stattfinden, da sie ansonsten den Umfang des Projektberichtes gesprengt hätte. Auch der Vergleich zur klassischen Android-Softwareentwicklung und die Evaluation der verwendeten Werkzeuge, Sprachen und Frameworks konnten nicht bis ins kleinste Detail durchgeführt und dokumentiert werden. Die Arbeit versucht daher, einen möglichst breiten Überblick über alle Themengebiete zu geben und stellt exemplarisch auch ausgewählte, detailliertere Aspekte dar.
	
	\subsection{Werkzeuge}
	Mit den ausgewählten Werkzeugen konnte das Projekt im Großen und Ganzen effizient umgesetzt werden. Kleine Abstriche mussten bei Pencil und ArgoUML gemacht werden: Pencil empfand der Autor als etwas beschränkt in der Auswahl der für das Sketching zur Verfügung stehenden Komponenten. ArgoUML wird seit 2011 nicht mehr aktiv weiterentwickelt und unterstützt nur UML-Diagramme bis Version 1.4, was im Rahmen des Projektes aber nur zu unwesentlichen Einschränkungen führte.
	
	\subsection{Zeitplanung}
	Die Zeitplanung erwies sich aufgrund der Tatsache, dass es sich um einen fiktiven Auftrag handelte, als sehr großzügig und das Projekt konnte früher als geplant abgeschlossen werden. Betrachtet man den Zeitplan aber im Kontext einer realen Projektsituation, in der Unklarheiten bei den Anforderungen, Änderungswünsche, Abstimmungen bzgl. des Designs, Abnahmeverhandlungen und sonstiger Diskussionsbedarf mit dem Auftraggeber auf der Tagesordnung stehen, so ist ein Zeitfenster von einem Monat sicher nicht zu großzügig kalkuliert.
	
	\subsection{Ausblick}	
	Der vorliegende Prototyp macht den erkenntnisgetriebenen, abstrakten Prozess des Software Engineering für die Stakeholder konkret greifbar und kann nun in einer ersten Iteration durch eine Gruppe von Testnutzern hinsichtlich der Benutzererfahrung (\acrshort{ux}) evaluiert und anschließend verbessert werden. Dabei können Fehler ausgemerzt, Dialogflüsse optimiert oder ganz neue Ideen wie z.B. eine Like-Funktion für schon eingereichte Wünsche umgesetzt werden.
	Dabei darf natürlich nicht vergessen werden, dass die Anbindung an das Backend noch zu realisieren ist.
		

	\newpage 
	\renewcommand*{\thesection}{\Roman{section}}	

	\section{Anhang}	
	
	\subsection{User Stories}
	\label{an:ustories}
		Durch die Aufgabenstellung wurden folgende User Stories vorgegeben:
		\begin{itemize}
		
    \item Als Hörer möchte ich Informationen zum aktuell gespielten Titel sehen können (Interpret, Titel, Album etc.), damit ich nachlesen kann, falls mir der Song nicht mehr einfällt.
    \item Als Hörer möchte ich die Playlist bewerten können, um meiner Meinung Gehör verschaffen zu können.
    \item Als Hörer möchte ich mir einen Song wünschen können, um das Programm nach meinen Wünschen beeinflussen zu können.
    \item Als Hörer möchte ich den Radiomoderator bewerten können, um meiner Meinung Gehör verschaffen zu können.

    \item Als Radiomoderator möchte ich sofort über aktuelle Bewertungen Bescheid bekommen, damit ich schnell reagieren kann.
    
    \end{itemize}

Darüber hinaus wurden folgende zusätzliche User Stories identifiziert und in das Projekt mit aufgenommen:
	\begin{itemize}
    	\item Als Hörer möchte ich Informationen zum vorherigen Titel einsehen können, damit ich auch kurze Zeit danach noch nachlesen kann, welcher Song lief.
    	\item Als Hörer möchte ich Informationen zum aktuellen Moderator einsehen können, damit ich weiß, wem die Stimme hinter dem Mikrofon gehört
    \end{itemize}
    
    
    \newpage

	\section{Literaturverzeichnis}    
    \printbibliography[heading=none]

	\listoffigures
	
	Quellen: Alle Abbildungen in diesem Projektbericht sind eigene Darstellungen.
	
	Die innerhalb der App verwendeten Grafiken und Bilder sind freie Inhalte, die ohne Nennung des Urhebers genutzt und weiterverarbeitet werden dürfen.

	\listoftables

	Quellen: Alle Tabellen sind eigene Darstellungen.	
	
	\listoflistings
	
	\printglossary[type=\acronymtype,title=Abkürzungsverzeichnis]

	
\end{document}
